---
quote: "3_13-17"
chapter: "3"
verses: "13-17"
title: "От Матфея 3:13-17"
subtitle: "(Крещение Иисуса)"
excerpt: "Тогда приходит Иисус из Галилеи на Иордан к Иоанну креститься от него."
date: "2009-05-30"
tags: ["Крещение как очищение","Богоявление"]
posttype: "comment"
---
![alt Крещение Господне](/Kreshenie_Gospogne_Bogoyavleniye_freska_01.jpg "Мозаика монастыря Дафни, Греция, начало XII в. Фото: Антон Поспелов / Православие.Ru")

>13. Тогда приходит Иисус из Галилеи на Иордан к Иоанну креститься от него.
>14. Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?
>15. Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда [Иоанн] допускает Его.
>16. И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел [Иоанн] Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.
>17. И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.

**Кешава**: Иоанну было предсказано, что он будет крестить водой и проповедовать приход Царствия Божия до прихода Христа, Который будет крестить Святым Духом. Фактически, вся его жизнь была ожиданием этой встречи.

Иисус приходит из Назарета галилейского. Было сказано, что назореем Он наречётся. Институт назорейства в Израиле это фактически подготовка к священничеству, он предусматривает некое время обучения и послушания. Если посмотреть на аналогичный период у героев Рамаяны и Махабхараты, то мы видим, что после рождения с детьми какое-то время нянчились родители, а примерно с семи лет, как это было принято в древней Индии, их отдавали в ученики мудрецам. В евангелиях не описано, где Иисус находился с десяти лет. Многие источники указывают на то, что он был в Индии, Тибете, Египте. Я предполагаю, что это тот путь назорейства, который Он прошёл, после чего был готов к исполнению задачи, ради которой Он пришёл в этот мир.

**Рубик**: То есть, этот ребёнок прошёл цикл полного развития. Он вступил в пору, когда полностью готов принять осознание собственного Я. Двадцать восемь лет - это знаменательная дата у всех людей.

**Кешава**: Ранее мы рассматривали, что Иоанн крестил в пустыне иудейской, и мы образно обозначили, что Иордан - это сушумна, а пустыня - это вишуддха. Встреча же Иисуса и Иоанна Крестителя происходит чуть ниже вишудхи, горловой чакры, где находится седалище души. С одной стороны, это - место встречи ученика с учителем, а с другой стороны - место их расставания. Тут учитель оставляет ученика, чтобы Тот сам шёл дальше. Этот момент и предполагает сошествие Святого Духа, который будет Его вести. Здесь учитель, склоняя голову, передаёт Иисуса в руки Божественному Духу.

Есть понимание, что Иисус уже в прошлых воплощениях достиг такой степени силы духа, что в этом воплощении, в теле Иисуса полностью выразился Сын Бога. И, тем не менее, здесь показана дань почтения, дань любви и безграничной радости общения с учителем. Иисус преклоняется перед Иоанном и даёт понять, что Учитель - это, прежде всего, олицетворение радости небесной, Бога, которому все кланяются, какой бы высоты они не достигли.

Момент когда Дух Божий снисходит на Иисуса, и слышится голос с небес, приводится у всех четырёх евангелистов.

Когда Иисус, крестившись, выходит из воды, к Нему приходят первые ученики. Иоанн олицетворяет любовь, Андрей - силу.

**Ананда**: Внешний смысл этого эпизода раскрыт в Евангелии от Иоанна: «Я не знал Его; но для того пришёл крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю» [Ин. 1:31]. Никто кроме Иоанна Крестителя просто не мог увидеть, Кто это. То есть, Иоанн, как учитель Израиля, пришёл именно для того, чтобы указать на Христа. И голубя увидел только он.

**Ниведита**: Когда Иоанн крестит людей водой, получается, что вода, как бы смывает с человека его грехи, и они перетекают в Иордан. Иисус как Бог, явленный на землю, входит в Иордан и тоже принимает крещение от Иоанна, и Он, как чистый агнец, лишённый всяческого собственного греха, в этот момент вбирает в себя из этой воды все грехи человечества.

Когда на Него снисходит Дух Божий, мы видим, как в Евангелии впервые явно встречаются Бог Отец, как глас небесный, Иисус Христос, как проявленный Сын, и Дух Божий.

**Рубик**: Зачем Иисусу вообще нужно было идти к Иоанну и креститься? В целом, можно сказать, что это одно из действ, касающихся душевного и духовного очищения. Таких ритуальных действий в стародавние времена было множество, например, ритуал сложения грехов народа на голову «козла отпущения». Вода - это универсальный растворитель. Мы её видим, как жидкость, как нечто прозрачное. На самом деле, вода - это информационное начало. То есть, информация как бы растворена в ней. 

Ритуал крещения был известен задолго до Крестителя. Известно, что Илия также крестил. У многих народов ритуал крещения, в том или ином виде, повторяется. В целом, это ритуал очищения водой. Но очищать у Иисуса нечего - и так всё чисто. В индуистской классификации Иисуса можно отнести к дживанмукти. По сути, это Махакала, это само время. Время не может мерить само себя. Такого не бывает, чтобы мера измеряла себя. Она создаётся не для себя. Что значит «так надлежит нам исполнить всякую правду»? О какой правде идёт речь?

Если говорить о детях Бога, то есть, сходивших на землю высших аватарах Бога, по сути, о Самом Боге, Который принимал человеческое обличье, то надо отметить, что, несмотря на внешние отличия (один был воином, другой - садху, третий - царём, и так далее) суть у них одна и та же - высочайшая степень нравственности. Во всех Святых Писания мира это повторяется, порой слово в слово. Будда, Кришна, Рама произносят одну и ту же фразу: «Я прихожу в этот мир всякий раз, когда дхарма попрана, когда появляется опасность того, что безнравственность, упадок, мерзость восторжествуют и воцарятся. Ровно в этот момент Я являю Себя этому миру, чтобы восстановить попранную дхарму». 

Кем бы ни была атма, приходя на землю, она чаще всего забывает, зачем она сюда пришла. Более того, она забывает, кто она такая. Асурическим натурам кажется, что они нравственны и пришли для того, чтобы осуществлять нравственность. Божественные натуры сами не понимают, зачем они пришли сюда. Однако внешне те и другие очень сильно отличаются друг от друга. Как правило, у асурических натур с детства очень чётко выражен характер, они целеустремленны и активны. Божественные натуры всегда слюнтяи, занимаются постоянным самобичеванием, очень любят родственников, сестёр, братьев, одноклассников… Явление Бога на землю резко отличается от всего перечисленного. Это, как молния, как вспышка, как гром среди ясного неба. Это - царь от рождения. Христа помазали в первые же часы после рождения, признав Его царство. О приходе Его было известно за многие тысячи лет до того. Как же могли мудрецы пропустить это событие? Если они всякий раз ходят к Гангу, чтобы омыться в амрите, если они всякий раз ходят в Мекку, чтобы осуществить паломничество к Каабе, если они ходят к Иордану…  то такое явление, как рождество Бога, нисхождение Бога в тело, бывает уж совсем редко. Я очень сильно удивлён тем, что в Евангелии упомянуто всего три мудреца. Я думаю, что их было гораздо больше, просто трое из них были наиболее высокого титулования.

<p class="alignCenter">***</p>

**Рубик**: Вопрос: Иоанн - высочайший дух. И всё же, как он узнал Христа?

**Аджанта**: У них же произошло некое единение, когда они ещё были в утробе. Наверное, здесь - то же самое.

**Рубик**: Детские вибрации очень часто не соответствуют взрослым. В детстве тигрёнок и мартышка играют друг с другом, балуются, визжат, хулиганят, бегают, покусывают друг друга, облизывают. А немножко вырастут, тигрёнок хлоп - и съёл мартышку!

Эпизод крещения имеет краеугольное значение, иначе бы он не произошёл вовсе, либо произошёл совсем не так. Это единственная точка во всей Книге, где проявляет себя полное триединство: голос Отца, лик Сына и явление Святого Духа, когда все вместе соединяются в одной точке. Значит, в этот момент произошло что-то, чуть ли не самое важное во всём Евангелии. А самым важным является откровение Бога. Он проявляется в нескольких вещах. 

Какие божественные качества принадлежат Богу, и только лишь Ему одному, качества, которыми не обладают ни полубоги, ни, тем более, демоны?

**Кешава**: Смирение.

**Рубик**: Смирение - раз.

**Ниведита**: Жертва.

**Рубик**: Демоны тоже жертвуют. Они могут, не глядя, отрезать от себя кусок мяса, выполняя высочайшую аскезу.

**Ниведита**: Так равновесие же устанавливается при явлении божественном, то есть это жертва очень большая...

**Рубик**: Всякий раз, когда ты говоришь о равновесии, ты говоришь о дуализме.

**Кешава**: Любовь.

**Рубик**: Любовь - два.

**Ананда**: Истина.

**Рубик**: Истина относительна, но мы имеем право говорить об абсолютной Истине, каковая только одна, ибо она и есть Сам Господь Бог. Поэтому принимается, - три.

**Ниведита**: Чистота.

**Рубик**: Тот демон, который простоял десять тысяч лет на одной ноге с поднятыми руками и получил аудиенцию у Шивы, был чист.

**Арджуна**: Сострадание.

**Рубик**: Сострадание - четыре. Милосердие - пять. Ну, пожалуй, что и всё.

В полной мере этими качествами не обладают даже полубоги. Вспомните Индру, который не понял, кто такой Кришна, и совершенно безжалостно излил воду с небес, чуть не потопив целый народ. Если бы Кришна не поднял холм Говардан и не спрятал бы народ под ним, они бы все утонули. Видите, каково милосердие великого бога Индры? Потом уже, увидев, как Кришна держит холм на пальчике, он понял: «Я бы так не смог!», только тогда до него дошло, что перед ним - Вишну.

Как бы полубоги ни были наполнены благом, блаженством, они не настолько милосердны, как Бог. Вспомните греческий пантеон богов. Можно ли их всегда и во всем назвать добрыми, милосердными, вселюбящими, сострадательными? Очень часто - нет.

Только один Бог, прежде всего, - милосердие, любовь, истинность, сострадание и смирение. Только Бог может позволить Себе, при всём при этом, ещё и распять Себя.

Смирение - это качество Единого Бога, который является началом всех начал. Его смирение изначально. Он всё собою наполняет, Он вообще - всё, а Его никто не видит. Он нигде Себя не показывает, не предъявляет. Мы очень любим, чтобы нас посадили поближе к центру стола, чтобы о нас сказали что-либо приятное, чтобы заметили в разговоре, чтобы бокал какого-нибудь мутного напитка подняли за наше что-нибудь, чтобы как-нибудь себя выпятить, проявить, показать. А Он, Который есть всё, никак не проявляется, вообще никак не персонифицирован. Разве это - не в высшей степени проявленное смирение?

Мы идём путём логики, потому что напрямую мы ещё пока не способны видеть. Но вы больше не найдёте в Евангелии такого события, когда богоявление проявилось бы в полном объёме: и Отец Себя проявил, и Мать Себя проявила (я имею в виду Святой Дух), и Он Сам Себя проявил. Значит, внутри этого события произошло проявление всех названных нами основополагающих пяти качеств.

Иоанн Креститель, кем бы он ни был, какой бы он ни был - это величайший учитель. Учителя в божественной лиле составляют собою линию богов более высокую, чем Индра и Варуна. Они, не глядя, не задумываясь, могут проклясть Бога. Они много ближе к Богу, нежели полубоги. Они много приятнее, любимее, тоньше, они более понимающие, они удивительные. Иоанн Креститель был именно таким, максимально приближенным к Богу учителем.

Своим ученикам - Иоанну и Андрею - он совершенно конкретно сказал: «Вот ваш учитель, идите за Ним. Моё время кончилось, а Его время начинается».[^1]

Как им быть в этой ситуации? Это трагедия. У Иоанна Крестителя ближайших учеников было человек шестнадцать. А рванули первыми от него только двое. Остальных можно понять. Они его любят, они в него «включены». Но эти двое показали свою истинную ученическую натуру - мгновенность реакции. Что бы учитель ни сказал, нужно срочно делать. И самыми первыми получили результаты своего поступка. Они и есть первые, наиболее приближённые ученики.

Что Андрей олицетворяет, ты сказал?

**Кешава**: Силу.

**Рубик**: «Сильный да дурной» - это уж никак не про Андрея. Силы среди божественных качеств нет. Он может олицетворять одно из этих пяти, но не что-то другое, по-моему, как раз - милосердие. Вспомни, как он брата своего уговаривал, как он доказывал ему, этой предательской, прямолинейной, тупой вере... А тот ничего не видит, а увидев хоть что-то, становится фанатиком этой идеи и уже ничего другого больше не видит. Кстати, веры тоже нет среди абсолютных божественных качеств.

Итак, мы предположили что в этой точке проявились все эти пять качеств, иначе этой точки не объяснишь. Я повторяю, что в Евангелии больше нет другого места, где бы был так обозначен этот момент. Ну и в чём же они проявились? 

При крещении недостатки и грехи всех остальных были растворены в воде и, тем самым, уменьшены. А Он - чист, очищать Его не от чего. Самая чистая вода по сравнению с Ним невероятно грязна. Значит, если кого-либо этой водой очистили, то, когда на Него возлили воду, на Него возложили те грехи, как когда-то возлагали их на “козла отпущения”. И Он с этого момента стал козлом отпущения. С этого момента в нашем восприятии началась трагедия - козлиная песнь. Поэтому мы именно как трагедию читаем Евангелие, как историю убийства Величайшего из великих.

Смотрите, одно и тоже действо по отношению ко всем другим приводит очищению, а по отношению к Нему (не приводит к другим результатам, потому что у Бога нет ни действия, ни результата) - символизирует то, что Он, чистейший в этот момент, войдя в эту воду, содержащую все грехи мироздания, взял на Себя нагрузку всех этих вибраций.

Конечно же, это не могло произойти без любви, это не могло произойти вне смирения, это бесконечное и окончательное милосердие. Это явление столь велико и столь значимо, что Бог решил его подчеркнуть, как самое важное из всего, что происходило.

Дальше у Евангелистов противоречие. У Иоанна говорится, что на третий день после этого Он оказался в Канне Галилейской [Ин. 2:1] и превратил воду в вино, чем показал проявление своего Я в этот мир. А у Матфея Он пошел в пустыню и сорок дней постился. Но это - тема уже следующего занятия, на котором вы мне объясните, отчего здесь такое разногласие и насколько оно значимо.


[^1]: На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его. И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий. Услышав от него сии слова, оба ученика пошли за Иисусом (Ин. 1:35-37).
